<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>Dialektika</title>
 <link href="/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="/"/>
 <updated>2023-03-10T21:06:30+00:00</updated>
 <id></id>
 <author>
   <name></name>
   <email></email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Když si premiér plete parlamentní většinu s demokratickou většinou...</title>
   <link href="/n%C3%A1zory/kdyz-si-premier-plete-pojmy/"/>
   <updated>2023-03-04T00:00:00+00:00</updated>
   <id>/n%C3%A1zory/kdyz-si-premier-plete-pojmy</id>
   <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Musí se najít nějaká rovnováha mezi právem opozice použít tento krajní nástroj a právem většiny prosadit svou vůli v souladu s výsledkem parlamentních voleb… (iDnes, 2023)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vážený pane premiére,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;přestože jsem v posledních parlamentních volbách volila koalici SPOLU, a přestože nesouhlasím s nadměrnými obstrukcemi v Poslanecké sněmovně, musím se ohradit proti Vašemu výše citovanému prohlášení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zachování demokracie je totiž pro mě to nejdůležitější. To, že jste byli demokraticky zvoleni, Vám (koalici) zároveň přináší povinnost se demokraticky chovat při výkonu propůjčeného mandátu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nevím, jaké výsledky posledních parlamentních voleb máte k dispozici Vy, ale podle těch zveřejněných na ČSÚ dostala koalice SPOLU pozitivní mandát od cca 28,2 % registrovaných voličů, což rozhodně není většina národa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To, že koalice má většinu křesel v Poslanecké sněmovně Parlamentu ČR, z ní činí silnějšího partnera pro opozici, ale nedává jí to právo prosazovat své záměry silou ve jménu většiny lidu, a to ani v případě, že se jedná o rozumná opatření.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Koalice SPOLU má pro své záměry podporu necelé třetiny voličů, tak velké máte tedy &lt;strong&gt;právo něco prosadit&lt;/strong&gt;. Zbytek si musíte &lt;strong&gt;vyjednat, odpracovat a zasloužit&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zneužití institutu legislativní nouze nepovažuji za standardní ani demokratický postup. Třicet miliard je desetina schodku rozpočtu, to nejsou značné hospodářské škody. A inflace je jev, který se vyskytuje od té doby, co máme peníze. Takže to není neočekávaná událost. Při sestavování rozpočtu jste věděli a museli vědět, že se bude valorizovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zákony platí pro všechny. I pro ty, kteří mají většinu. Není možné ve jménu pravdy a silnější pozice v Parlamentu ČR omezovat demokracii. To je totiž jednoznačně proti Ústavě ČR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Všechny strany koalice SPOLU se ve svém programu i ve svých stanovách hrdě hlásí k demokratickým principům. Nejde mi tedy na rozum, že takovýto pokus demokracii obejít nechávají bez reakce, či se na něm dobrovolně podílejí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Účel nesvětí prostředky. A v demokratickém státě není výsledek, ať sebeprospěšnější, omluvou pro špatný postup k němu.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nehodí se do krámu?</title>
   <link href="/n%C3%A1zory/nehodi-se-do-kramu/"/>
   <updated>2023-03-02T00:00:00+00:00</updated>
   <id>/n%C3%A1zory/nehodi-se-do-kramu</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Nehodí se nám programové prohlášení do krámu? Tak si ho přepíšeme, ne? To tedy zírám…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Vláda Petra Fialy schválila 6. ledna 2022 Programové prohlášení vlády České republiky. Jeho upravenou podobu schválil kabinet na jednání ve středu 1. března 2023. (Vláda České republiky, 2023)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Programové prohlášení strany nebo vlády je veřejný příslib voličům a partnerům - tohle budeme prosazovat, když nás zvolíte, když nám vyjádříte důvěru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pominu-li, že jde většinou o nekonkrétní tlachání, které nejde měřit a kontrolovat, pořád zůstává fakt, že když něco slíbím, tak to mám dodržet. A když to nemůžu dodržet, tak odstoupím, nebo se to aspoň pokusím vysvětlit. Vyjednat. Obhájit. S omluvou. Nevysvětlím to zmateným žvaněním v televizi o tom, že jde o krok směrem k důchodové reformě, kterou svět neviděl (a nejspíš ani neuvidí, protože ladění parametrů nefungujícího systému není žádná reforma), ale argumenty. A otevřu veřejnou diskusi, abych zjistil, co na to ostatní.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mimochodem, není to prosím tak, že vláda na začátku své práce žádá o vyslovení důvěry na základě právě programového prohlášení?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cituji z preambule samotného programováho prohlášení vlády (Vláda České republiky, 2023):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nová vláda České republiky přichází požádat o důvěru Poslaneckou sněmovnu Parlamentu v době, která bez nadsázky patří mezi nejsložitější a nejnáročnější období naší novodobé historie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tak doufám, že si to vláda s tou důvěrou půjde hezky zopakovat, když své prohlášení upravila. Snad se to nepokusí přejít se slovy “jsou to jen drobné úpravy”. Kdo umí posoudit, co je to drobná, a co je zásadní změna?&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 

</feed>
